深入淺出CRISPR基因編輯技術

最近留意到有好多人對CRISPR基因編輯技術感有些少興趣，所以想特別開一個Post以較為生動有趣的方式同大家講解一下，並以精簡撮要的方式講述重點。

為咗更易入口，我亦準備咗幾幅連豬連狗圖輔助講解，加入比喻等方式令大家更加明白，而唔係用一大堆科學名稱疲勞轟炸大家。

喺講解CRISPR之前，我哋首先要了解一下細胞內的基本運作。

我哋日常生活經常所聽到的DNA，實情係位於細胞入面的細胞核裡頭。排除癌細胞或特殊變異之外，我哋每一個細胞內的DNA係一模一樣的。
DNA蘊藏著無數之多的數據同資訊，就好似圖書館內的書櫃一樣，擺放咗各式各樣的書本收錄咗各方面不同的知識。

當細胞需要製作蛋白質的時候，譬如以骨膠原為例，細胞便會依照DNA入面某一段含有骨膠原的資訊開始製作。

有趣的是，DNA收藏喺細胞核入面，而製作蛋白質的工具則位於細胞核外的地方。

因著DNA無法從細胞核逃走出來的緣故，細胞依靠一種名叫Transcription的機制，將DNA裡的訊息複製成為一條可橫跨細胞核內外的媒體，messenger RNA（mRNA）。

mRNA的主要功用就係將DNA裡頭的訊息帶出細胞核外，令到細胞核外的蛋白質製作工具可以獲得正確的指示落手開工。
情形就好似DNA係參考圖書館裡的圖書一樣，不得外借，只許影印帶走，而mRNA就係其中一頁的影印版本。

而當mRNA走出細胞核後，就會來到名為核糖體（Ribosome）的位置裡頭，透過一系列名為Translation的過程製作出骨膠原蛋白質；
打個比喻黎講，影印頁（mRNA)放到書枱（Ribosome)後，我哋可以透過閱讀（Translation)獲取得到知識（骨膠原）。

概括而言，這個三步曲（DNA-->mRNA-->Protein)就係細胞製作蛋白質的扼要流程，學術界對這個流程稱之為中心法則（Central Dogma）。

_____________________________________

CRISPR基因編輯技術，全寫為Clustered Regularly Interspaced short palindromic repeats，喺一種科學家從細菌對抗病毒的免疫機制中參照出來的產物。

再度以骨膠原（Protein)為例子，當我哋唔想細胞產生骨膠原的話，根據中心法則（DNA-->mRNA-->Protein)我哋有兩種手段可以達到目的，消滅帶有骨膠原訊息的mRNA，又或者消滅記載著骨膠原訊息的DNA。

而CRISPR基因編輯技術的運行方式，就係針對住後者的方法，消滅記載著骨膠原訊息的DNA。

扼要抽取重點黎講的話，我哋需要兩部份的組件先可以成功運行得到CRISPR技術，如五大訴求一樣，缺一不可 。

依兩部份的組件分別為sgRNA以及Cas9蛋白酶，正如圖下可以見得到，sgRNA就係含有骨膠原訊息的組件，其功用就係引領Cas9蛋白酶到達含有骨膠原訊息的DNA位置。
而當Cas9蛋白酶到達目的地後，佢就會對DNA進行一刀切割，斬開兩截。

依一個就係CRISPR的基本運作流程，就係咁簡單。（因為我簡化哂所有複雜的步驟）

當DNA被切割成兩截後，細胞當然唔會好似黑警721咁助手旁觀足足39分鐘先會黎到現場，而係會幫手積極修補受損的地方。
現今得知細胞有兩種方式修復受損的DNA，分別為NHEJ和HDR機制。

NHEJ喺一種沒法預測的隨機修復方式，憑著某幾種蛋白質的協助下，細胞會將被切開兩截的DNA合在一起，但最終的結果有時會喺多咗資訊在DNA裡頭，亦有機會係少咗啲正確的資訊。
在大多數的情況下，DNA的資訊將會與原來的版本有所不同，並有機會導致到細胞無法製作出正常的蛋白質。

HDR機制同NHEJ機制非常唔同，佢係一種精準及能夠預測得到的修復方式，但前提係要有另一道排組相似的DNA俾到佢作參考先能夠運作；
細胞會將外來另一組相似的DNA當作成為藍本，一字不漏咁抄落去受損的位置裡頭。

實際應用方面，如果我哋知道位於骨膠原DNA第2047位置的資訊出現了問題，譬如正常人喺嗰個位的字母係C，而病人嗰個位係A，我哋就可以設計一組sgRNA引領Cas9蛋白酶切割附近的位置，然後再將一組第2047位置為C的DNA（Donor)送入去細胞裡頭，細胞就會有機會運用得到HDR機制將病人的DNA第2047位置扮寫成為C，成功進行編輯。

總括來說，CRISPR技術就係藉助sgRNA及Cas9兩者的幫助在特定位置的DNA進行切割，然後再利用人體自身的修復機制（NHEJ/HDR)進行基因編輯。

就咁睇落好似好方便咁，但喺真實應用方面，科學家現時正面臨至少兩種極為困擾的問題。

1.sgRNA以及Cas9有一定的機會誤切不相關的DNA，有機率影響得到一啲對生命運行方面上極之為重要的DNA。

2.現今暫時尚未有方法可以導致HDR機制100%的運行，而且普遍細胞傾向選取NHEJ機制修復DNA，所以利用CRISPR技術並不能夠保證寫包單可以精準修改DNA。

4年CRISPR落手經驗，歡迎提問及討論，反應熱烈的話可以再講深入啲。

文科仔完全睇唔明

邊part覺得混淆

Strong post

樓主讀咩

咁（唔小心）切錯野，切咗啲重要既DNA，然後修複果陣又亂咗碼，咁條友係咪ＧＧ了
例如切錯咗骨骼細胞又修復唔好果陣，啲骨質會唔會變差？

Science

Biochem jj 留名

切錯嘢當然係會GG，設計sgRNA的時候係有一套守則，同埋會盡量減低切錯其他野的機會，但現今仍然存在著有一定錯誤的機率。

骨質會唔會變差好多因素，切錯野當然有機會影響得到

Human genetics碌過嘅人路過

巴打寫得幾好

多謝

唔明，但係留名

1. DNA除咗有sgRNA同埋cas9會斷開之外仲會有咩情況會咁樣斷開 (冇外來因素下e.g restriction enzymes)
2. CRISPR係點makesure 斷咗嘅DNA係用HDR而唔係NHEJ
3. NHEJ 如果random咁加base 唔會令到有frame shift 繼而影響嚴重嘅mutation?
4. 同上HDR or NHEJ會唔會有機制remove多咗嘅base(比原來嗰條多咗嘅base)

寫得幾易明想問下樓主點解會做成4年呢種技術？PhD做呢樣？

另外想問：
係咪可以用黎加一條外來基因入去？但本身冇template點樣做到？

利申：我是ug bio 垃圾

1.無外來因素下，當細胞分裂需要複製DNA的時候，有極微機率會出錯斷開。
外來因素就如UV照射或者唔少化療藥物（例如Doxorubicin,cis-platin...etc)的機制都係誘導DNA斷開兩截或一截。

2.HDR/NHEJ係我哋本身的防禦機制，基本上當DNA出現問題的時候，身體細胞就會自行用上任一機制自行修復。
現今有一啲化合物可以催促HDR或抑制NHEJ，但我同埋其他lab的labmate親身試過都見唔到有咩成效。

但肯肯定現今無方法係100%行HDR，做到個位將會出人頭地。

3.會，但亦都有機會係non frameshit+slient mutation。如果我哋想knockout一條gene，通常會喺兩個唔同位置各切一刀，靠NHEJ造成大量deletion及增大機率有frameshift。當然亦有其他聰明手段可以做到100%frameshift，不過太長唔想打。

4.基本上唔會，合埋咗就唔會有NHEJ/HDR，除非合埋咗之後的sequence被sgRNA再次認得到，咁又會再cut多一次。

所以當我哋做HDR的時候，通常會喺donor嗰度製作極大量的slient mutation，以防抄寫之後會再被sgRNA認得到。

冇讀書好多年
想問點解每粒細胞都有dna
說明書本本一樣，洗唔洗一粒細胞一本
同埋係咪全身細胞dna內容都一樣

PhD的研究要用上Knockout同Knockin，所以有長時間的經驗，跌跌撞撞咗好多次

想加一條外來基因，就要設計一條頭尾同被切DNA位置附近相同、而中間加入外來基因sequence的donor template。
同然亦有其他手段，但萬變不離其宗。

同埋成身都係細胞
如果要修改dna
點樣令到身體由頭到腳每粒細胞都得到修改

do you like normal屌你老母屌屌屌

雖然說明書(DNA)內容本本一樣，但每個細胞都有自己的職責，分工合作，各自會睇某幾頁的說明書。

譬如肝臟細胞就會負責睇與肝功能有關的DNA（例如排毒/製糖等等），肌肉細胞又會睇自己一套嗰set的DNA。

所有細胞的始祖就係來自第一個細胞，所以一個人所有細胞的DNA都一樣。

厲害

係咪即係條野係aatcgtcc (假設)，咁就要設計一條aatc-(target gene)-gtcc? 但咁呢條野又點樣得到？唔會咁岩下下頭尾都有想要既sequence ，同埋通常頭尾係幾長？

book marked
最鐘意科普

想問下第三點，
除咗pick colony，你點做到100% frameshift?

唔可能修改得哂，除非你係喺第一粒細胞嗰時著手。

但因為某啲器官的細佬會出某一啲特定的蛋白質，如果我哋將嗰啲特定的蛋白質貼落去Cas9度，就可以引導Cas9去某啲特定器官進行修改。

係。

條嘢可以向商業科研公司訂，好多都做得到。

頭尾幾長視乎情況，無特定作準。

Bio 拎1都睇得明 求樓主寫多啲

有情況下，frame的組成係靠兩者exon組合而成。

e.g.exon3尾係AA ，exon4頭係 CG，exon5頭係AA

原本frame係AAC，即係用exon3尾兩粒AA，exon4頭1粒C。

咁樣只要我哋對準exon4前後的non coding region切一刀，而exon3同exon5合埋的話，frame就會變成AAA

AAC- Asn
AAA-Lys

多謝，多啲正皮的話會繼續寫

樓主邊度phd?Crispr技術容唔容易做到？有冇香港既實驗室識做？

外國。

易學難精，不過只要小心做妥每一個步驟的話，基本上個個都做到。

大把香港實驗室識做，已經普及化咗好一大段時間。

Lm
之前焗修DNA technology
齋睇書連elisa next gen sequencing 都搞唔掂
上youtube睇左勁耐先知知地講乜
好在最後都pass左 樓主好勁

仲諗住會有繽紛嘢睇

lm

切錯係味好似中撚左核輻射咁

咁又應該未去到咁誇張

不過有人提出過爭議，用CRISPR修改普通細胞的DNA會增加變成癌細胞的機率。

sgRNA點樣獲得？

如果而家要真係做CRISPER
點將想用既sgRNA 放入cas9到?

CRISPER成功率高唔高？ 定要靠一定彩數？

多謝樓主

第一，唔係好明，點解可以確保一刀就skip 左成條exon4。
第二，如果exon4 最尾兩粒同exon5最頭一粒先做成一個frame。
你AAC變AAA依然係in-frame 而唔係frameshift，雖然個aa由Asn 變左做Lys。
第三，當所有嘢係可行嘅，都要靠先天sequence先會成功。有無方法係可以general d

做唔做到全人造DNA

長智識了又可以出去抛書包了

有無機會真係出現gundam seed入面d調整者

強帖留名

睇標題就知係邊個寫

薯仔你幾時會寫翻美式快餐店故

冇讀bio 但覺得幾易明
strong post leave name

薯博士
雖然呢樣技術如果可以應用係cancer上面應該有機會可以reverse病情，甚至乎係可以cure cancer，但站係ethical嘅角度睇好多人都認為呢樣技術係絕對唔可以應用係生物上面，例如基因編輯胚胎/精子/卵子，真係好煩
有時候道德嘅枷鎖真係會阻止人類進步，但又唔可以唔考慮

Lm

同樣做咗4年CRISPR, 用dCas9嘅CRISPRi system留名

dual sgRNA係KO/KD gene expression係咪一定好過single
點解我transfect左段sgRNA入去但係睇唔到有editing

薯仔學術post 推

你點design你啲sgRNA架？

我個lab嘅做法係一條gene design五個sgRNA, 然後用qPCR, WB睇下邊個sgRNA最有效。

你transfect嗰個construct有無antibiotic selection marker?

用某個online tool
(唔記得名
因為係我pg整好叫我做)
但係都係差唔多
3條逐個transfect完睇邊個work
揀兩個cotransfect
點知individual係work
dual就唔得
我lab係用fluorescent label然後sort有fluorescence 嘅cell出黎

利申垃圾ug一件

想知做完之後點樣check自己成唔成功edit? 做extraction run next gen sequencing?

主要獲得的方式係向科研公司購買。

sgRNA其實除咗載有想修改的DNA資訊之外，同時亦有載有一段資訊用來「吸引」Cas9前來黏在一起。

如果能夠將Cas9同sgRNA注入細胞裡頭，而sgRNA設計得好的話，成功率非常高。

1.兩條sgRNA一起入去，切走成段exon4

2.你啱

3.General D就有咁盡cut咁盡

做到呀，不過有一定長度限制，但可以靠其他方法幫手駁到好長

因住被人拋番轉頭

爆seed就應該無可能

如果修改某啲DNA會令個人勁咗的話，「新人類」概念上可行，技術性都可行

邊有可能

寫翻了

可能過多幾年CRISPR又會被人淘汰都唔定，但科研上簡單易用

你個名已透露咗啲野

dCas9可以做到咩interference?駁住個大粒野阻住啲promoter?

留名跟進

係呀。

你點睇有無editing? 如果cut site夠大，PCR段相應的genomic DNA然後run gel就睇得到amplicon size的分別

通常用CRISPOR搵gRNA sequence，然後向IDT買gBlock將兩段gRNA砌成一起，再ligate落去Cas9 plasmid

Transfection--> antibiotics/GFP selection--》FACS sorting--> single cell expansion==>genomic DNA extraction--> amplicon sent to sequencing, verification of lesion site--> WB verification

run完gel係無分別
troubleshoot 啱啱開始就停課（11月）

你條sgRNA係另外一個plasmid度定點

你點樣transfect架？Electroporation? Lentivirus? AAV? RNP? 另外，你sgRNA個vector用咩promoter? CMV? EF1a?

好多種方法，睇你design而定，訂primer run PCR睇amplicon size最簡單。

但如果要check有無off target effect， 咁就要whole genomic sequencing

留名睇

唔使next gen. Sanger sequencing, qPCR, Western blot就得

基本上一樣
不過我DNA gel WB 係一齊做
WB係睇到個protein有size shift
但係gel無
本身係想用dual sgRNA target某個exon去KO protein

係丫，阻住個promoter. 所以係KD唔係KO

lab 整到個cell本身express cas9

electroporation/lipofectamine transfection, 依間試緊microinjection RNP 落C.elegan。

U6

lipofectamine
u6

文科出身似明非明
想問下以下以幾個問題
1. 個技術係咪理論上係最初階段效果最好 (精子 / 受精卵 之類) ???
2. 有冇得將個技術套落成年人，效果係咪一樣 ???
3. 如果了解到人類 DNA 入面既詳情，係咪理論上可以將個人設定『新人類』咁 ???

咁可能sgRNA唔work，或者你條sgRNA transfect唔到，太多原因

1. Yes
2.理論上係，但好難修改哂所有細胞
3. Yes

師兄有興趣交換 tg 嗎 @tonight959

係
分享下on9趣事一單
一開始睇individual sgRNA work唔work果陣
我係用surveryor assay
但係run gel又係乜都睇唔到
試過用4個唔同PCR protocol
最後發現原來係loading dye出事
當下笑左出黎

Loading dye可以出咩事?

想追問第二條
以我既中三 Bio 知識，人應該不停會製造新既細胞嫁，咁理論上有粒/幾粒修改左既細胞，咁身體唔係會因為佢自己既細胞分裂而慢慢取代曬所有舊細胞咩 ???

technical嘢？ 自私L唔想答太detail, sorry

唔知
我估放得太耐contamniate左掛
總之換左第二隻loading dye就搞掂

如果修改咗的細胞對比正常細胞有生存優勢的話，的確會有一刻可以取代哂。

不過唔同部位的細胞有唔同的生命週期，肝臟細胞平均有二百幾日壽命，皮膚細胞就大概一個月.....

眼瞓得濟完全唔記得咗自己用緊嘅U6

我自己研究cancer, 所以都係human cell line

全部

始終唔想太大篇幅，所以好多野省略咗，或者遲下再整個精簡版介紹多啲背景，咁樣應該會再易明啲

樓主切緊咩 dna
係得人先有
定係哺乳類都係咁？
呢套嘢用到去咩動物

唔係得人先做到，魚蟲鼠馬騮好多動物都可以用同樣方式編輯DNA

植物都得，譬如粟米蘋果稻米等等

Strong post
但係好鬼多英文縮寫
唔熟bio 真係好難跟到啲縮寫

啲縮寫就好似文科歷史人名咁，無得用其他嘢代替，否則就會失真

已經盡量用書櫃、影印頁、書枱等等比喻易入口啲

純交流，利申：同行

1. 首先要確定到兩刀100%都剪到Exon 4，就已經有難度啦喎
3. 其實每加一條sgRNA已經有多一個off-target effect 嘅危險。再者，每剪一刀，成個genome 都會好unstable，好多chromosomal rearrangment出現。最尾嘅結果就唔再係因為你個基因，而有機會係因為之後嘅副作用。再者，再多sgRNA 都係做唔到100%。

做到100%就好啦，我就唔洗 pick 幾十個 colony啦

凡事要攞平衡，尤其如果你有興趣的蛋白質有唔同isoform的話，用兩刀切大截係最好的做法。

怕有off-target effect的話，就整多幾個independent clones，再transfect番 你隻protein/inducible model睇吓可唔可以rescue phenotype.

如果大幅修改，可以剩係種啲植物有用嗰 part

基本上科學家暫時都未搞得好清楚邊啲為有用，邊啲為無用。

一直流傳咗幾十年以為無用的DNA位置，近十年間又發覺係有用的

其實YouTube有d片有動畫都好易睇得明

但係樓主竟然諗到代入721有創意，應該更加易記
Thanks Bro

動畫一定會再易明啲，不過連狗連豬講解方式我都覺得幾吸睛

永遠不忘721

冇諗過有香港人做研究
之前都係聽 in a nutshell 講過下

寫得幾好 易明 再寫多啲!

多謝，幫手share出去，有多啲正皮先有動力

留名學野

可以加我ig potatopigtongue

如果可以嘅話整埋連豬連狗嘅動畫就無敵
亦都可以用連豬連狗同埋其他事件解釋其他technology呀個idea真係好有potential已share

的確係，但好花時間整圖

無用就奇啦
coding 嘅佔成個genome果少少
唔通生物會嘥咁多energy係replicate/preserve另外果9x%咩
個人白痴意見認為要搞明呢堆野epigenome好重要
早排睇veritasium關於aging段片幾正

再利申多數都係一個ug小薯不專業意見

想問下樓主呢種技術主要係運用響邊方面? 醫cancer果D
另外都想問下，如果真係有一日解決到剪錯野/修復錯野既問題，對現今人類社會有咩影響？

辛苦曬～～如果搵到人幫手就好啦～
慢慢喇～～
可以同時學到新嘢，又可以提人報仇，一舉兩得

寫得好好
辛苦曬樓主
Bookmark左

bio 拎3否係睇唔明

epigenetics的確係需要再深入了解

不過好多時候細胞都會「浪費」能量做一啲「多餘」的事情，但大多數的作用都係預防或者可以令自己更迅速適應新環境。
例如，我哋細胞會係有充足氧氣的情況下，會不斷製造應付無氧情況下時候所需的蛋白質。

就咁睇落好似好哂能量同唔符合成本效益，但另一方面睇就係細胞已經發展到建立一種好長遠或者深思熟慮的系統應付不時之需，不過亦都可能係人類不斷進化牽生出來的產物。

現時黎講，人類對科學的認知只係好皮毛

科研黎講，的確可以幫手研究點樣對付癌細胞。

實際應用黎講，醫癌細胞都可行，但可能要俾啲創意加以認用。

大路方向應該用係器官再生方面，攞病人的皮膚細胞，將佢變成幹細胞，再修輯一啲唔好的基因然後將佢變做新器官，移植落病人身上。
不過這一層仲有頗長遠的路要走。

當然仲有好多地方可以應用，有諗法就可以套用。

對現今社會有咩影響就真係open end question，唔太想亂up

題外話，我一直都有寫故仔講科普同黑警

用心睇就應該會睇得明

所以學新野嘅感覺係好正
之前上堂聽prof講過
research嘅樂趣就係可以做全世界第一個學識呢樣野嘅人
不過我覺得宜家最難嘅係要乜都要識d
bio都要識少少chem/phy/programming

比較少睇講故台

啱呀，唔識programming將來可能會同下一代分分中有代溝。

有嘢使，下面的問題暫時唔會有時間答

明明dna係一樣，但細胞分化特化係點控制?

一直都想有高手答下我呢個問題，ching識唔識

我估係細胞本身會對所處於既外部環境產生反應，決定生產咩蛋白質>繼而變換形態>特化成功（近朱者赤近墨者黑），但詳細細胞分化機制好似未解開?

基因編輯可摸以解決到癌症

奈何我真係覺得我同programming唔啱
我寧願讀下phy/math都唔想學programming
但係programming真係好重要
-omics做死自己咩

Notch/Wnt/Hedgehog.... signaling好多機制都會影響到cell fate/ development。

我比較熟Notch嗰邊，主要靠Cell cell contact同埋Ligand receptor binding控制細胞入面會發生咩事。

Shear stress/tension..etc都會影響Cell fate，血管smooth muscle cell同endothelial cell都會因為血液流量的多少同壓力有所增長或減少。

另一門深奧學問。

理論上可以，不過現時醫癌的最大困難係每一個癌細胞都有好唔同的特性，有啲甚至會識得「冬眠」避開藥物攻擊....

所以問題重心係應對邊一啲細胞機制先可以殺得死「雜不L」的癌細胞。

基因編輯或者可以幫手搵得到對付邊啲機制有機會殺得死佢哋，然後化學家可以憑著依啲證據開始建構藥物對付嗰啲機制/蛋白質。

太深入當然就交俾啲專家

寫多啲唔同方面既bio都可以

多謝巴打答我呢個題外話先

咁睇黎細胞development唔會係單一原因造成，我對dna如何構築出如此精確既形體相當感興趣，成日有啲古怪猜想，但完全唔知點搵相關資訊，係咪要molecular bio讀起?

薯仔開喺講故台
Chem撚表示睇完好似學到少少嘢咁
但睇到下面啲討論完全唔get了

Cell fate依啲我都係大學yr3先開始學習，我諗要有好濃厚根基先可以跟得上

下次開學術台

6901 之後去左外國讀 PhD
(講唔講得的？)

無所謂，起唔到我底就ok

我遲啲得閒會追返你啲故了 有一排甩左就唔知點追

或者樓主你可以試下講多少少同一樣野用完一啲名詞同句子後再補段易明啲既解釋句子
利申生物啱啱合格所以都仲可以理解你講既野同希望可以再了解深啲 所以你用深啲既名詞組句都得

慢慢唔急，多謝支持

mRNA的主要功用就係將DNA裡頭的訊息帶出細胞核外，令到細胞核外的蛋白質製作工具可以獲得正確的指示落手開工。
情形就好似DNA係參考圖書館裡的圖書一樣，不得外借，只許影印帶走，而mRNA就係其中一頁的影印版本。

就好似咁？

賀建奎應該要落第幾層地獄？

羨慕

Yeah

答你唔到每個人的道德觀念都好唔同，有時啲人為咗上位就會不擇手段

薯博士你點睇之前個中國條友用呢項技術落胚胎到？

而家睇埋樓主答既問題 好詳細
利申讀biomed的廢柴
你叫我答 可能都諗唔到圖書館呢啲咁易明既比喻同脈絡咁清晰

同埋我都學到好多野

其中一個為名利搏出位的科學家

不過古今都有好多例子，或者遲下開個po專講做錯事的科學家？

想睇不過佢好似比人拉左，唔知關唔關佢太出位事

Pure bio jj留名學野
唔想阻住出面啲Posts所以不推文
樓主唔好介意

lm
樓豬覺得computer sci對bio嘅幫助大唔大

極大，bioinformatics依家仲係好吃香

文科表示易入口幾好睇留名支持樓豬

Gchi除咗出故
講下其他嘢

RNA splicing

將唔同嘅exon mix and match, 就出到唔同嘅protein, 做唔同嘅function.

仲有例如epigenetic regulation eg histone modification
H3K4me3 (即係histone 3嘅第4個amino acid residue lysine被加左3個methyl group) 係一個activation mark
佢令到chromosome package得鬆動左
就容易d被transcription 而要嘅protein/factor access到
咁自然附近嘅gene可以被表達

細胞運作
幻想細胞係一個工地
以一個製造蛋白質嘅工地為例
藍圖(DNA)記載住製作蛋白質嘅方法
保存喺屋企(細胞核)裡面
工程師(mRNA)就從屋企 複製藍圖(DNA)
再送去工地(細胞核外)
工地有好多工人 啲工人會按照mRNA 嘅指示
製作蛋白質

====
基因編輯
假設呢個工地嘅藍圖出現問題 有資訊出現錯漏
解決方法有兩個
1. 直接取締藍圖(DNA)
2. 修改工程師手上嘅copy (mRNA)

通常會採取第2個方法。

此時，有個癲佬(Cas9) 見到啲蛋白質整錯晒，貨不對版，就好嬲啦。
於是揸住本指引(sgRNA)爆入去工程師屋企，籍住本指引搵出藍圖(DNA)入面有問題嘅地方，就一嘢將呢個位斬開一半。

咁要修理就有兩個方法
1. NHEJ
較有效率但效果隨機，難預測。
2. HDR
較麻煩，維修員需要從其他地方得到一份藍圖 (DNA)做對照先得。

細胞運作
幻想細胞係一個工地
以一個製造蛋白質嘅工地為例
藍圖(DNA)記載住製作蛋白質嘅方法
保存喺屋企(細胞核)裡面
工程師(mRNA)就從屋企 複製藍圖(DNA)
再送去工地(細胞核外)
工地有好多工人 啲工人會按照mRNA 嘅指示
製作蛋白質

====
基因編輯
假設呢個工地嘅藍圖出現問題 有資訊出現錯漏
解決方法有兩個
1. 直接取締藍圖(DNA)嘅一部份
2. 取締工程師手上嘅copy (mRNA)嘅一部份

通常會採取第1個方法。

此時，有個癲佬(Cas9) 見到啲蛋白質整錯晒，貨不對版，就好嬲啦。
於是揸住本指引(sgRNA)爆入去工程師屋企，籍住本指引搵出藍圖(DNA)入面有問題嘅地方，就一嘢將呢個位斬開一半。

咁要修理就有兩個方法
1. NHEJ
較有效率但效果隨機，難預測。
2. HDR
較麻煩，維修員需要從其他地方得到一份藍圖 (DNA)做對照先得。

Sci撚留名學嘢，我不嬲睇唔明用中文寫既science嘢，但樓主係comment解釋得好好

究竟科學家點發現mRNA sgRNA cas9呢啲野？同點知啲細胞會跟住DNA入面密碼做野？

抽啲血出來放落顯微鏡睇？

1.鼻敏感/過敏都係用呢個方法醫？

2. 加其他物種DNA?

3.biohazards zombie?

幾有趣

真深奧

得閒嘅話可以睇下

year 2 genetics jj留名
學完CRISPR d theory冇幾耐，但lab就暫時未試過，以後仲有大把嘢學
寫得好正好易明，想繼續睇，當溫書希望可以同樓主多多交流
想請問下係咪bioinformatics一定要讀得好先叫有相對好d嘅出路？如果以後靠齋做lab穩食會唔會好艱難？

以下為做咗十年lab嘅我嘅睇法，未必一定啱：剩係識做實驗就好似一隻牛咁，無錯勤力係會出到好多data, 之但係啲data其實代表咩呢？識bioinformatics嘅話就可以用R, Python etc咁去分析啲data，咁先有用。

錢銀上嚟講嘅話，bioinformatics絕對會容易賺錢過剩係識做實驗嘅。

睇你有幾多background啦
中學bio有學過下chromosome應該夠大約理解架啦
簡單黎講chromosome最基本嘅構造就係DNA圍住一種特格嘅protein complex叫做histone

即係圖中紫色舊野
histone就係由5種唔同嘅subunit組成
包括H1,H2A,H2B,H3同H4呢5隻protein
咁其實都好明顯地
當呢d histone加幾舊methyl/acetyl/等等上去
會影響到packaging
上面個例子就係令佢稍為unpack
所以入面嘅DNA可以被transcription machinery access到
相反就係有modification可以令佢pack得更加緊密
你諗個extreme case就係成個chromosome由果種"X"型變到一個波咁
咁個波嘅interior嘅DNA咪完全express唔到
透過呢種方法就可以令到DNA sequence不變下
改變佢expression profile
所以點解叫做"epigenetic"就係咁解
(epi=on top of)

突然諗到一個唔太關事既問題，DNA 究竟承載訊息有冇極限，或者有冇得量化做幾多 m / g 既 data

Strong post leave name

請問下科學家點樣知道邊part DNA 既功能？唔通不停cut 走果part DNA 之後做control experiments?

應該真係
當然會有其他方法去幫手
例如會從佢嘅DNA/amino acid sequence
睇返有冇邊part係同已知嘅係一樣/相似
但係主要應該真係透過KO/KD/mutate果段gene之後睇佢有咩變化
另一種常用方法就係genetic crosses
知識有限
有錯請幫手指出

有心
不過太多比喻始終會失去準確性

sgRNA 同Cas9 其實都可以話係無意之中的發現。
八十尾九十年初，有科學家開始發現得到細菌入面的DNA有好多重覆排組的資訊，嗰時都未知發現咩事，但佢哋覺得好奇怪，所以就咁將個發現投稿。

之後有人跟進落去，發現嗰啲重覆排組的資訊中間原來蘊藏住同病毒某啲DNA排組一模一樣的資訊，嗰時啲人就開始感到有興趣起來。

跟任又搞咗一段時間，就發現咗原來嗰啲重覆排組的資訊係細菌對抗病毒入侵的其中一種手段。
當病毒嘗試係細菌入面製造自己DNA的時候，細菌就會出動自己的Cas9同埋sgRNA整爛入侵者的DNA，保衛自己的家園。

後來科學家發現依種防禦方式至少有三種模式，經過一大輪的考證之外，科學家揀咗最為簡單的防禦方式套用落去人體入面，不過今次就偷龍轉鳳，將想要修改的基因當作為入侵者的DNA

1.唔係太關事
2.可以
3.如果改基因會令到人變成喪屍，咁樣的確會發生。不過好多崎胎或者天生的疾病好多時候就係基因出現問題的產物......

留清吓concept都ok
做lab穩食條唔當然艱難，而且好大壓力，但如果被外人例如我講幾講就放棄，咗樣我諗都係適時收手搵第二行比較好

要格硬量化的話，中大前幾年啲科學比賽好似就係將DNA當成USB咁玩

外行人膠問
其實如果之後奈米機械人發展得好啲既話有無可能用佢地黎剪dna

薯仔好勁呀！！

姐係幾多姐~

Lm 支持
之前讀lifs common core個陣有講CRISPR rice

好籠統咁講，細胞核入面有一啲蛋白質會幫手將DNA擠成一團。
如果我哋將一個細胞入面的DNA強硬拉成一條直線，總共會有2-3米長。

而每6微米DNA裡頭（1米=1000毫米，1毫米=1000微米），就大約有三億個「字母單元」。
當我哋細胞製作蛋白質的時候，大多數會將三個字母單元當成一個指令，咁你可以幻想/粗略計算吓究竟DNA係幾咁複雜

點睇醫學倫理接受CRISPR可以用係人身上嚟醫病 但係用嚟改善糧食就唔得? 特別係EU (不過最近都有noise要放寬)
好多同field嘅人都覺得好無奈

CRISPR的興起，甚至令到基因改造食物都修改咗準則。

曾經有人偷步係未修例之前用CRISPR 改磨菇，但依家法例開始逐步放寬，蕃茄粟米等等都開始可以用Cas9編輯DNA

巴打明唔明呢篇噏乜嘢
用DNA 來儲存數據？

其實安唔安全？
美國好似好多農產品都係基因改造
坊間有個講法係有問題但未清楚會發生咩事
所以會有啲產品標榜自己唔係基因改造食物

而家biotech市道好唔好
前幾年人工又差又晚晚ot 到九點

利申: 轉左做緊school biotech technician

咁DNA本來就係一堆俾細胞閱讀的「數據」，有啲科學家就套用嗰概念黎收藏現實的數據。

我就覺得好無謂，有金屬硬碟唔用，走去用DNA do what?

讀取數據又唔方便，存取有諸多限制，松田啲fd

安唔安全，答你唔到

其實好安全 因為CRISPR係農作物上面主要做gene-KO而唔係KI 冇添加到外源DNA又何來危險
實際上GM food全世界都食咗好多年 尤其係木瓜 有幾多人因為食木瓜而死?

但反方又可以話CRISPR有off target effect，同埋又有機會用自己的chromosome其中一段做HDR donor，出來的蛋白質有機會致癌bababbaba...

永無休止爭論

同幹細胞技術有咩分別？

dna技術能不能引用到block chain技術？

留名學習

通常呢啲要由Research 變到食得入口嘅食物都要做好多次Backcross去screen走啲selection marker 中間同wild type植物可能要做幾次 變相Dilute咗off-target effect 嘅Potential harm

你指由將成人的皮膚細胞變番做幹細胞？

CRISPR同佢係兩回事來的。

即係點？

10年前左右已經將成個畫面搵得七七八八

之前睇新聞話啲乜嘢耳仔燒傷
抽番啲幹細胞出嚟複製隻耳仔
關唔關事？

另外食物過敏或者被敏感之類
唔係話檢查DNA 然後修改過敏反應嘅DNA咩

1. 唔關事

2.就算真係有過敏反應DNA依回事，都修改唔哂一個成人/兒童身體所有細胞的DNA

修改一個細胞要幾耐時間
係咪搵‘呀媽細胞’黎改，改完一個佢識生落去，replace舊細胞

因為讀醫學有關嘅野要讀返3年bio
唔係好聽得明後半少少 但留名

齋以切DNA黎講，有啲人話2小時，有啲人話16小時，普遍我哋會等24-72小時確保佢哋已被切先會做下一步。

Replace舊細胞......你係可以咁講，不過得唔得真係好成疑問。
想修改成個人的話，改胚胎第一粒細胞係最妥陣做法。

影響好多以後的genetic study in asian...

咁我生仔可唔可以整一個IQ二百幾？

我諗就算過哂道德法律，一開頭應該只會容許修改父母先天性導致仔女患病的DNA。

就你嘅角度睇
你會覺得仿生人快出現的
定係改造人會快啲？

打仗係唔係又係用呢啲clone人

呢個唔係某啲國家已經做緊咩？
好似話天生有嗰啲嚴重疾病基本上生出來都係等死嗰種
政府好似可以容許剔除嗰啲機因

就連中國都將個位仁兄判罰，世界上仲有邊一個國家敢夠薑公開容許咁做？？？？？？

暗地裏捉咗佢嚟幫國家做實驗你都唔會知啦
中共有咩做唔出

冇記錯唔係話人工受孕
將啲基因有問題嘅精子或者卵子挑走

淨係留番啲正常嘅咁樣會唔會有道德問題？

有問題的話成set都會有問題，挑唔走。

真正普及化同埋確保到0錯誤率的話，可能會容許修改已確認會引致疾病的基因，唔到我定

有無理解錯

即係先切割再修補就變左新 DNA？
修補點樣肯定佢會變成想要果樣呀

無理解錯

如果想肯定佢變成心目中嗰樣，就要運行第三幅圖右手邊HDR機制

唔係話左右會任意一個機制出現咩

咁點知係咪右邊

現時的問題所在，現今無人做得到100%行右邊。
事實上，有多過50%行右邊已經可以偷笑。

不過如果漁翁撒網大包圍的話，可以透過某啲方法精準搵到一粒被DNA準確修改的細胞，然後用佢黎不斷複製更多細胞。

最大既問題會唔會係唔知有咩副作用

暫時有證據顯示係會有機率切埋其他唔關事的DNA

咁會有咩後果

#9同其後的回覆已經答咗

好簡淺易明

點解會係講故台

因為係用講故事形式

之前試過開學術台無人應

果然有薯仔風範

外行人自膠 其實你有d內容複雜左小小
有時睇唔明

攞到個大概就可以，始終都要兼顧基本的學術成份

睇完個post再去睇nextflix “explained” season1 第二集(designer DNA)
即刻明晒

點睇NTLA, EDIT 同CRSP?
其實同出到d 實用嘅野係咪仲有好大段距離?

遲下會睇吓佢講咩

依三樣嘢聽都未聽過

三間做CRISPR 的醫藥公司, 好似係發明CRISPR 班人開的

得閒留意吓先

到時候究竟邊個值得攞諾貝爾獎都應該有排拗

呢樣野多數用係邊方面架？

暫時主力用在科研上面

研究啲咩野多

譬如切去或者編輯癌細胞的基因，然後再睇下佢有無生長變化等等。

基本上有千千萬萬種的變化。

有料

中七後
無再讀bio

sgRNA即係類似primer? 然後另一個係restriction enzyme?

勉強可以咁講，Cas9再準確啲講係nuclease。

Okay

樓主好勁
Lm之後再睇

睇唔明 但想問如果一般人先做得唔得 例如我想生多D肌肉或皮膚好D 跟住抽細胞改造再打返入去? 過程喺咪無痛